% !TeX document-id = {fb8a2ef5-cdaf-49da-b79d-0a8152e677cd}
% !TeX TS-program = XeLaTeX
\documentclass[a4paper,12pt]{report}

% polyglossia should go first!
\usepackage{polyglossia} % multi-language support
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{amsmath} % math symbols, new environments and stuff
\usepackage{unicode-math} % for changing math font and unicode symbols
\usepackage[style=english]{csquotes} % fancy quoting
\usepackage{microtype} % for better font rendering
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex} % for bibliography, TODO: replace with biber
\usepackage{hyperref} % for refs and URLs
\usepackage{graphicx} % for images (and title page)
\usepackage{geometry} % for margins in title page
\usepackage{tabu} % for tabulars (and title page)
\usepackage{placeins} % for float barriers
\usepackage{titlesec} % for section break hooks
%\usepackage[justification=centering]{caption} % for forced captions centering
\usepackage{subcaption} % for subfloats
%\usepackage{rotating} % for rotated labels in tables
%\usepackage{tikz} % for TiKZ
%\usepackage{dot2texi} % for inline dot graphs
\usepackage{listings} % for listings 
\usepackage{upquote} % for good-looking quotes in source code (used for custom languages)
\usepackage{multirow} % for multirow cells in tabulars
\usepackage{afterpage} % for nice landspace floats and longtabus
%\usepackage{pdflscape} % for landspace orientation
\usepackage{xcolor} % colors!
\usepackage{enumitem} % for unboxed description labels (long ones)
\usepackage{numprint} % pretty-printing numbers
\usepackage{longtable} % for longtabu

\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text} % for converting "--" and "---"
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont{CMU Sans Serif}
\setmonofont{CMU Typewriter Text}
\setmathfont{XITS Math}
\MakeOuterQuote{"} % enable auto-quotation

% new page and barrier after section, also phantom section after clearpage for
% hyperref to get right page.
% clearpage also outputs all active floats:
\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage\phantomsection}
\newcommand{\subsectionbreak}{\FloatBarrier}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}} % no chapters
\numberwithin{equation}{section}
%\usetikzlibrary{shapes,arrows,trees}

\newcommand{\itemtt}[1][]{\item[\texttt{#1}:]} % tt-ed items (for protocol descriptions)

\lstset{
  numbers=left,
  numberstyle=\scriptsize,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  columns=fullflexible,
  keepspaces, % for spaces in unicode text!
  captionpos=b
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}

\title{Менеджер пакетов для ОС GNU/Linux}
\author{Амиантов Н.И., ИУ7-72}
\date{\today}

\makeatletter
\let\thetitle\@title
\let\theauthor\@author
\let\thedate\@date
\makeatother

\addglobalbib{summary}

\begin{document}

\newgeometry{margin=1cm}
\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \emph{Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего
      профессионального образования}
    \begin{tabu} to \linewidth {lX[1,c,m]}
      \hline
      \includegraphics[width=0.15\linewidth]{img/crest} &
      \large\emph{``Московский государственный технический университет имени Н.Э.
        Баумана'' (МГТУ им. Н.Э. Баумана)} \\
    \end{tabu}
  \end{center}
  \begin{tabu}{ll}
    \large\textsc{Факультет:} & Информатика и системы управления \\
    \large\textsc{Кафедра:} & Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии \\
  \end{tabu}
  \vspace{1.0cm}
  \begin{center}
    \huge{Расчётно-пояснительная записка} \\
    \vspace{0.5cm}
    \Large{к курсовой работе по предмету ``Базы данных'' на тему:} \\
    \vspace{0.3cm}
    \Large{``\thetitle''}
  \end{center}
  \vfill
  \begin{tabu} to \linewidth {Xr}
    Авторы: \theauthor & $\underset{\text{(Подпись, дата)}}{\text{\underline{
          \makebox[5cm]{}}}}$ \\
    Научный руководитель: Деон & $\underset{\text{(Подпись, дата)}}{\text{\underline{
          \makebox[5cm]{}}}}$ \\
  \end{tabu}
  \vspace{0.2cm}
  \begin{center}
    Москва \the\year
  \end{center}
\end{titlepage}
\restoregeometry

\tableofcontents

\section*{Введение} \addcontentsline{toc}{section}{Введение}
В современных операционных системах присутствуют сотни программ и их
зависимостей. которые поддерживают её работу и обеспечивают пользователя
необходимыми для его работы утилитами. В большинстве таких операционных систем
реализован в том или ином виде менеджмент установленных программ -- как
достаточно рудиментарный и не обеспечивающий инкапсуляции программ и их полного
удаления (Microsoft Windows Installer в ОС Windows), так и более продвинутые
системы, вплоть до менеджеров пакетов Apple Mac OS X и Google Android,
обеспечивающих полное разделение программ и отслеживающих все их файлы и права
доступа к компьютеру.

Такие менеджеры пакетов в разной степени пользуются различными базами данных, в
которых они хранят установленные файлы, пакеты, их зависимости и прочую
служебную информацию. Однако нет проектов таких менеджеров для Linux с раздельными СУБД,
которые могут обеспечивать клиент-серверную модель (большой сервер, на котором
можно искать нужные пакеты, запрашивать обновления и получать новые версии
пакетов, обслуживающий одновременно много клиентов). Такая модель прежде всего
реализуется для различных мобильных ОС, где необходимо разгрузить клиентскую
машину. В данной работе мы создадим подобную систему для настольной ОС и изучим
её преимущества.

\section{Исследовательская часть}
\subsection{Задача}
Необходимо разработать клиентский пакетный менеджер, использующий общую базу
данных -- репозиторий с пакетами и информацией о них. Репозиторий поддерживается
в автоматическом режиме с помощью скриптов, которые загружают туда обновлённую
информацию через определённые промежутки времени. Клиенту предоставляется
графический интерфейс пользователя, позволяющий устанавливать и удалять пакеты,
просматривать базу данных и делать поиск по ней. Как можно большая часть
операций по разрешению зависимостей, поиску пакетов и прочему переносятся на
центральный сервер, причём подразумевается, что менеджер пакетов не может
управлять пакетами, которые установлены в его обход и отсутствуют в базе
сервера.

\subsection{Описание предметной области}
Пакетный менеджер сам по себе состоит из двух частей. Первая часть, которую
можно условно назвать ``локальным менеджером'', распаковывает содержимое пакета на диск
и вызывает необходимые для завершения установки программы, а также удаляет
программу из системы по её названию. Она никак не связана с базой данных (кроме
списка текущих установленных пакетов в системе для проверки зависимостей) и
занимается именно настройкой конкретного пакета для работы. Эта часть выходит за
рамки данного проекта, поскольку является частью ОС, и используется в проекте
уже во время установки/удаления найденных, подготовленных и скачанных пакетов.

Вторая часть занимается непосредственно работой с базой данных пакетов (обычно
локальной), и предоставляет функции поиска, обнаружения зависимостей, обновления
и прочего. Обычно пользователь работает именно с ней, а установка уже
загруженных необходимых пакетов выполняется внутри автоматически. Она работает с
несколькими репозиториями, расставленными по приоритетам. Пакеты ищутся в каждом
репозитории по порядку, и берётся первый из тех репозиториев, в котором он находится.

Пакетом обычно является архив, в котором содержатся
\begin{itemize}
\item Описание пакета
\item Файлы пакета
\item Скрипт для установки, удаления и обновления
\end{itemize}
Такой пакет специфичен для каждой архитектуры компьютера, для которой существует
собранная программа. Описание пакета состоит из копии полной информации о пакете
из базы данных -- его название, информация о лицензии, авторе, описание,
зависимости различных видов. Пакеты могут зависеть от других не просто по
названию, но и по версии (например, ``необходим \texttt{glibc >= 2.6}'').
Зависимости могут быть также рекомендательные (при установке указанного пакета
будут доступны новые функции). Также пакет может заменять старый пакет с другим
названием, включать в себя функции другого пакета и конфликтовать с каким-либо
пакетом (когда они не могут быть установлены одновременно). Вся эта информация
хранится как в базе, так и в самом пакете, поскольку в классической архитектуре
пакетных менеджеров предполагается, что пакет может быть получен извне вне
репозиториев, и тогда для занесения в базу локальных пакетов используется
информация из описания. Поскольку мы переносим всю информацию в серверную базу
данных, то мы принципиально отказываемся от использования этой информации.

Файлы пакета и скрипт обрабатываются непосредственно локальным менеджером
пакетов и для нас служат ``полезной нагрузкой'', которую мы не обрабатываем.

Иногда используются т.н. ``виртуальные пакеты''. Самих таких пакетов не
существует, но их название упоминается в зависимостях. Это используется прежде
всего для того, чтобы указать группу пакетов, которые выполняют одни и те же
функции и несовместимы между собой. Например, в ОС \texttt{Linux} несколько
различных библиотек могут исполнять функции основной библиотеки \texttt{C} и
\texttt{С++}: \texttt{glibc}, \texttt{newlib}, \texttt{libstdc} и прочие. Это
может быть достигнуто добавлением записи во все такие пакеты о том, что они
предоставляют пакет \texttt{libc}. После этого все другие пакеты могут зависеть
от \texttt{libc}, не зная, какая библиотека на самом деле предоставляет эти
функции.

Пакеты могут быть разбиты на группы для удобства пользователя -- например,
группа пакетов вместе могут составлять среду рабочего стола KDE.

Сами файлы пакетов располагаются на многих серверах одновременно --
``зеркалах'', для распределения нагрузки, каждое из которых обслуживает один или
несколько репозиториев.

\subsection{Требования к базе данных}

\subsubsection{Цели создания системы}
Исходя из описания предметной области, можно предложить следующие цели создания
сервер-ориентированной модели системы:
\begin{itemize}
\item Сервер будет производить большинство из тех операций, которые обычно
  выполняются на клиенте с использованием локальной базы данных.
\item В общей базе данных будут содержаться одновременно несколько репозиториев,
  так что можно будет одновременно выполнять запросы на всё множество пакетов.
\item Клиент будет выполнять меньшую часть работы по отслеживанию пакетов, так
  что его нагрузка уменьшается.
\item Сервер является общим для множества клиентов; клиентоспецифичную
  информацию (списки установленных пакетов) клиенты хранят у себя, т.к.
  сервер поддерживается третьим лицом, для которого такая нагрузка будет
  недопустимой. К тому же это важно по соображениям тайны личных предпочтений
  пользователей к программам.
\item Сервер хранит у себя информацию о нескольких версиях одних и тех же
  пакетов, т.к. мы подразумеваем что любой пакет (в том числе старый), который
  установлен у пользователя, должен иметь соответствующую запись на сервере.
\item Т.к. сервер хранит несколько версий одних и тех же пакетов, возможно будет
  производить откат установленного пакета на раннюю версию.
\item Конечная программа будет использоваться в связке с \texttt{pacman},
  встроенным менеджером пакетов для \texttt{Arch Linux}, однако будет
  использовать только функцию установки пакетов без проверки зависимостей
  (т.е. распаковку архива и запуск скрипта установки) и удаление.
\end{itemize}
При создании базы данных использовались знания, полученные из курса лекций по БД
в МГТУ~\cite{lectures}.

\subsubsection{Типы данных}
С учётом нашей архитектуры, мы можем выделить типы данных для базы сервера,
представленные в таблице~\ref{tab:servertypes}. Таким образом, сервер будет хранить
большую часть данных для работы с пакетами. Дополнительно мы считаем что сервер
не хранит клиент-специфическую информацию (её относительно немного), типы
которой приведены в таблице~\ref{tab:clienttypes}.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabu} {l|X|l}
    \hline
    Категория & Типы сведений & Объём \\
    \hline
    Репозиторий & Название, описание, приоритет, активность & 3 -- 7 \\
    \hline
    Зеркало репозитория & Приоритет & 60 -- 80 \\
    Зеркало & Адрес зеркала, его приоритет & 30 -- 40 \\
    \hline
    Группа & Название, описание & 30 -- 40 \\
    \hline
    Пакет & Название, описание, веб-сайт & \numprint{6000} -- \numprint{12000} \\
    \hline
    Версия пакета & Менеджер, репозиторий, архитектура, версия, время
    создания, лицензия, контрольные суммы. размеры, название файла пакета на
    зеркалах & \numprint{11000} -- \numprint{20000} \\
    \hline
    Архитектура & Название & 2 -- 4 \\
    \hline
    Зависимость & Тип зависимости, ограничения по
    версии & \numprint{40000} -- \numprint{80000} \\
    \hline
    Файл & Путь & \numprint{2000000} -- \numprint{8000000} \\
    \hline
  \end{tabu}
  \caption{Сущности для сервера}
  \label{tab:servertypes}
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabu} {l|X|l}
    \hline
    Категория & Типы сведений & Объём \\
    \hline
    Установленный пакет & Название, архитектура, версия, установлено ли по
    зависимости & 500 -- \numprint{2000} \\
    \hline
  \end{tabu}
  \caption{Сущности для клиента}
  \label{tab:clienttypes}
\end{table}

Новые пакеты добавляются в репозитории не так часто, однако обновления
происходят крайне регулярно (раз в час для нескольких пакетов), поэтому
ожидается сильное разрастание базы во времени. Для уменьшения разрастания базу
предполагается синхронизировать с оффициальными репозиториями раз в некоторый
промежуток времени (например, полдня). Оффициальные репозитории занимают меньше
за счёт того, что хранят информацию только о самых последних версиях, информацию
же о текущих версиях хранят клиенты.

\subsubsection{Правила взаимодействия данных}
Для заданных типов данных на сервере существует несколько правил, которым они должны
соответствовать:
\begin{itemize}
\item Для каждого репозитория может быть задано одно или несколько зеркал.
\item Зеркала могут быть общие для нескольких репозиториев.
\item Для каждого пакета существуют ноль (для виртуальных), одна или несколько его версий.
\item Каждый пакет может входить в одну или несколько групп.
\item Для каждого пакета может быть несколько зависимостей, или не быть вообще.
\item У зависимостей не обязательно заданы ограничения по версиям.
\item Для каждого зависимого и нужного пакета может быть не более одной записи
  для каждого вида зависимостей.
\item Описания у репозиториев могут быть пустыми.
\item Каждый пакет может быть заменён каким-то другим пакетом или не заменён никаким.
\item Для данного пакета, репозитория, версии и архитектуры может быть только
одна запись версии пакета.
\item Для каждой версии пакета файлы не повторяются.
\item Зависимости строятся между конкретной версией пакета (зависимый) и пакетом
  (необходимый), поскольку точная версия не задаётся
\end{itemize}

Для клиента соответствующие правила следующие:
\begin{itemize}
\item Комбинация названия пакета и архитектуры уникальна.
\end{itemize}

\subsection{Логическая модель данных} \label{sec:logicmodel}
\subsubsection{Сущности, связи и атрибуты}
Сначала, как наиболее сложный, расмотрим набор сущностей для сервера. Каждый
выделенный тип будет представлен в базе данных таблицей, которую мы назовём по
имени типа. Для тех таблиц, которые не являются отношениями
``многие-ко-многим'', добавлены поля первичных ключей.

Рассмотрим связи для этих сущностей. Тип зеркал репозиториев по сути является
отношением ``многие-ко-многим'' с дополнительной информацией о
приоритете. Так как каждый пакет может быть заменён только одним пакетом или не
заменён вообще, это является рекурсивным отношением, требующим добавления поля в
таблицу пакетов, которое может быть пустым или ссылаться на саму эту
таблицу: \texttt{replaced\_by}. Группы относятся как ``многие-ко-многим'' к
пакетам, что требует создания отдельной таблицы \texttt{package\_groups}. Поле
таблицы версий пакетов \texttt{package} ссылается на таблицу пакетов, выражая
отношение ``один-ко-многим''. Зависимости сами по себе не выражают отношение
``многие-ко-многим'' между версиями пакетов, т.к. содержат дополнительную
информацию и для кортежа ``зависимый пакет -- нужный пакет'' может быть
несколько разных отношений, так что для зависимостей эта пара неуникальна и для
них добавлен отдельный уникальный ключ. Файлы ссылаются на таблицу версий пакетов.

Отдельно выделим таблицу архитектур пакетов -- \texttt{package\_archs}. Дело в
том что поиск последней версии пакета -- достаточно медленная операция,
поскольку требует вызова специальной функции сравнения версий (написанной на C)
и сравнения сразу нескольких таких версий. Достаточно частой операцией на базе
данных будет являться ``получить все пакеты с заданной архитектурой и последние
их версии для этой архитектуры''. Учитывая размеры базы, это крайне медленный
запрос, если выполнять эти операции каждый раз. Поэтому мы добавляем специальную
таблицу, которая будет поддерживаться автоматически SQL-триггерами и содержать
последние версии пакетов для данных архитектур.

Результат представлен в таблице~\ref{tab:servtypetables}. Схожий результат для
клиенткой части представлен в~\ref{tab:clienttypetables}.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabu} {l|l|X}
    \hline
    Тип & Таблица & Столбцы \\
    \hline
    Репозитории & \texttt{repositories} & \texttt{id, name, description,
      priority, active} \\
    \hline
    Зеркала & \texttt{mirrors} & \texttt{id, url} \\
    \hline
    Зеркала репозиториев & \texttt{repo\_mirrors} & \texttt{mirror, repo,
      priority} \\
    \hline
    Архитектуры & \texttt{architextures} & \texttt{id, name} \\
    \hline
    Пакеты & \texttt{packages} & \texttt{id, name, description, url,
      replaced\_by} \\
    \hline
    & \texttt{package\_archs} & \texttt{package, arch,
      last\_version} \\
    \hline
    Группы & \texttt{groups} & \texttt{id, name, description} \\
    & \texttt{package\_groups} & \texttt{package, group} \\
    \hline
    Версии пакетов & \texttt{package\_versions} & \texttt{id, package, repo,
      arch, filename, version, license, packages, sha256sum, csize, size, ts} \\
    \hline
    Зависимости & \texttt{dependencies} & \texttt{id, package, dep, type,
      description, version\_constraint, version} \\
    \hline
    Файлы & \texttt{files} & \texttt{id, package, filename} \\
    \hline
  \end{tabu}
  \caption{Соответствие типов таблицам на сервере}
  \label{tab:servtypetables}
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabu} {l|l|X}
    \hline
    Тип & Таблица & Столбцы \\
    \hline
    Установленные пакеты & \texttt{installed\_packages} & \texttt{id, name,
      version, arch, dependency} \\
    \hline
  \end{tabu}
  \caption{Соответствие типов таблицам на клиенте}
  \label{tab:clienttypetables}
\end{table}

\subsubsection{Ограничения, накладываемые на данные}
Наложенные на данные ограничения для сервера приведены в
таблице~\ref{tab:servconstraints}. Аналогичные данные для клиента приведены в
таблице~\ref{tab:clientconstraints}. Эти ограничения напрямую следуют из
описания типов, приведённого выше. Если не указано специально, поле не может
быть пустым (null).

\afterpage{
  \clearpage
  {\small
    \begin{center}
      \begin{longtabu} {l|X|X}
        \hline
        Таблица & Запись & Ограничение \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{\texttt{repositories}}
        & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{name} & Уникальное поле \\
        \hline
        \texttt{mirrors} & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
        \hline
        \multirow{3}{*}{\texttt{repo\_mirrors}}
        & \texttt{mirror, repo} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{mirror} & Указывает на \texttt{mirrors(id)}, удаление каскадно \\
        & \texttt{repo} & Указывает на \texttt{repositories(id)}, удаление каскадно \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{\texttt{architectures}}
        & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{name} & Уникальное поле \\
        \hline
        \multirow{3}{*}{\texttt{packages}}
        & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{name} & Уникальное поле \\
        & \texttt{replaced\_by} & Указывает на \texttt{packages(id)}, может быть
        пустым \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{\texttt{package\_archs}}
        & \texttt{package, arch} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{package} & Указывает на \texttt{packages(id)}, удаление каскадно \\
        & \texttt{arch} & Указывает на \texttt{architectures(id)}, удаление каскадно \\
        & \texttt{last\_version} & Указывает на \texttt{package\_versions(id)} \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{\texttt{groups}}
        & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{name} & Уникальное поле \\
        \hline
        \multirow{3}{*}{\texttt{package\_groups}}
        & \texttt{package, group} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{package} & Указывает на \texttt{packages(id)}, удаление каскадно \\
        & \texttt{group} & Указывает на \texttt{groups(id)}, удаление каскадно \\
        \hline
        \multirow{5}{*}{\texttt{package\_versions}}
        & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{package, repo, version, arch} & Уникальный кортеж \\
        & \texttt{package} & Указывает на \texttt{packages(id)}, удаление каскадно \\
        & \texttt{repo} & Указывает на \texttt{repositories(id)}, удаление каскадно \\
        & \texttt{arch} & Указывает на \texttt{architectures(id)}, удаление каскадно \\
        \hline
        \multirow{5}{*}{\texttt{dependencies}}
        & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{package, dep, type} & Уникальный кортеж \\
        & \texttt{package} & Указывает на \texttt{package\_versions(id)}, удаление каскадно \\
        & \texttt{dep} & Указывает на \texttt{packages(id)}, удаление каскадно \\
        & \texttt{version\_constraint, version} & Могут одновременно быть null или не null \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{\texttt{files}}
        & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
        & \texttt{package} & Указывает на \texttt{package\_versions(id)}, удаление каскадно \\
        \hline
        \caption{Ограничения на данные на сервере}
        \label{tab:servconstraints}
      \end{longtabu}
    \end{center}
  }
  \FloatBarrier
}

{\small
  \begin{table}
    \centering
    \begin{tabu} {l|l|X}
      \hline
      Таблица & Запись & Ограничение \\
      \hline
      \multirow{2}{*}{\texttt{installed\_packages}}
      & \texttt{id} & Уникальный ключ \\
      & \texttt{package, arch} & Уникальный кортеж \\
      \hline
    \end{tabu}
    \caption{Ограничения на данные на клиенте}
    \label{tab:clientconstraints}
  \end{table}
}

Итоговые ER-диаграммы представлены на рисунках~\ref{fig:crowserver} и \ref{fig:crowclient}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/crow_server}
  \caption{ER-диаграмма серверных объектов}
  \label{fig:crowserver}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics{img/crow_client}
  \caption{ER-диаграмма клиентских объектов}
  \label{fig:crowclient}
\end{figure}

\section{Конструкторская часть}
\subsection{Обоснование выбора СУБД}
В качестве используемой СУБД была выбрана \texttt{PostgreSQL} 9.2 (во время работы
обновлялась до 9.3 и в итоге до 9.3.2). Эта СУБД является одной из тех, которые
наиболее полно следуют стандарту SQL и при этом реализуют удобные упрощения
синтаксиса и дополнительные ключевые слова, придерживаясь общего синтаксиса
SQL. Она также считается на текущий момент обладающей наиболее развитым
оптимизатором запросов из СУБД с открытым исходным кодом, а также мощной
кластеризацией. Плюсами также является лёгкое написание функций внутри БД на
любом языке программирования и написания расширений. Во время работы
использовалась документация PostgreSQL~\cite{postgresdocs}.

\subsection{Определения таблиц}
Полные определения таблиц для сервера приведены в таблице~\ref{tab:servtables},
для клиента в таблице~\ref{tab:clienttables}. Определение в целом соответствует
данным из раздела~\ref{sec:logicmodel}.

\afterpage{
  \clearpage
  {\footnotesize
    \begin{center}
      \begin{longtabu} {l|X|l|X}
        \hline
        Таблица & Столбец & Тип данных & Ограничения \\
        \hline
        \multirow{5}{*}{\texttt{repositories}}
        & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
        & \texttt{name} & \texttt{varchar} & \texttt{not null unique} \\
        & \texttt{description} & \texttt{text} & \texttt{not null default ''} \\
        & \texttt{priority} & \texttt{int} & \texttt{not null default 0} \\
        & \texttt{active} & \texttt{bool} & \texttt{not null default true} \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{\texttt{mirrors}}
        & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
        & \texttt{url} & \texttt{varchar} & \texttt{not null} \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{\texttt{repo\_mirrors}}
        & \texttt{mirror} & \texttt{int} & \texttt{not null references mirrors(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{repo} & \texttt{int} & \texttt{not null references repositories(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{priority} & \texttt{int} & \texttt{not null default 0} \\
        & \texttt{mirror, repo} & & \texttt{primary key} \\
        \hline
        \multirow{2}{*}{\texttt{architectures}}
        & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
        & \texttt{name} & \texttt{varchar(32)} & \texttt{not null unique} \\
        \hline
        \multirow{5}{*}{\texttt{packages}}
        & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
        & \texttt{name} & \texttt{varchar} & \texttt{not null unique} \\
        & \texttt{description} & \texttt{text} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{url} & \texttt{varchar} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{replaced\_by} & \texttt{int} & \texttt{references packages(id) on delete resctict} \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{\texttt{package\_archs}}
        & \texttt{package} & \texttt{int} & \texttt{not null references packages(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{arch} & \texttt{int} & \texttt{not null references architectures(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{last\_version} & \texttt{int} & \texttt{not null references package\_versions(id)} \\
        & \texttt{package, arch} & & \texttt{primary key} \\
        \hline
        \multirow{3}{*}{\texttt{groups}}
        & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
        & \texttt{name} & \texttt{varchar} & \texttt{not null unique} \\
        & \texttt{description} & \texttt{text} & \texttt{not null} \\
        \hline
        \multirow{3}{*}{\texttt{package\_groups}}
        & \texttt{package} & \texttt{int} & \texttt{not null references packages(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{group} & \texttt{int} & \texttt{not null references groups(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{package, group} & & \texttt{primary key} \\
        \hline
        \multirow{13}{*}{\texttt{package\_versions}}
        & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
        & \texttt{package} & \texttt{int} & \texttt{not null references packages(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{repo} & \texttt{int} & \texttt{not null references repositories(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{arch} & \texttt{int} & \texttt{not null references architectures(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{filename} & \texttt{varchar} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{version} & \texttt{varchar(32)} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{license} & \texttt{varchar} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{packager} & \texttt{varchar} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{sha256sum} & \texttt{char(64)} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{csize} & \texttt{bigint} & \texttt{not null check(csize >= 0)} \\
        & \texttt{size} & \texttt{bigint} & \texttt{not null check(size >= 0)} \\
        & \texttt{ts} & \texttt{timestamp} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{package, repo, version, arch} & & \texttt{unique} \\
        \hline
        \multirow{9}{*}{\texttt{dependencies}}
        & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
        & \texttt{package} & \texttt{int} & \texttt{not null references
          package\_versions(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{dep} & \texttt{int} & \texttt{not null references packages(id) on delete restrict} \\
        & \texttt{type} & \texttt{dependency\_type} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{description} & \texttt{text} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{version\_constraint} & \texttt{constraint\_type} & \\
        & \texttt{version} & \texttt{varchar(32)} & \\
        & & & \texttt{unique} \\
        & & & \texttt{check (version\_constraint is null and version is null
          or version\_constraint is not null and version is not null)} \\
        \hline
        \multirow{4}{*}{\texttt{files}}
        & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
        & \texttt{package} & \texttt{int} & \texttt{not null references
          package\_versions(id) on delete cascade} \\
        & \texttt{filename} & \texttt{text} & \texttt{not null} \\
        & \texttt{package, filename} & & \texttt{unique} \\
        \hline
        \caption{Таблицы на сервере}
        \label{tab:servtables}
      \end{longtabu}
    \end{center}
  }
  \FloatBarrier
}
  
{\footnotesize
  \begin{table}
    \centering
    \begin{tabu} {l|X|l|X}
      \hline
      Таблица & Столбец & Тип данных & Ограничения \\
      \hline
      \multirow{6}{*}{\texttt{installed\_packages}}
      & \texttt{id} & \texttt{serial} & \texttt{primary key} \\
      & \texttt{name} & \texttt{varchar} & \texttt{not null} \\
      & \texttt{version} & \texttt{varchar(32)} & \texttt{not null} \\
      & \texttt{arch} & \texttt{varchar(32)} & \texttt{not null} \\
      & \texttt{dependency} & \texttt{bool} & \texttt{not null} \\
      & \texttt{name, arch} & & \texttt{unique} \\
      \hline
    \end{tabu}
    \caption{Таблицы на клиенте}
    \label{tab:clienttables}
  \end{table}
}

Итоговые диаграммы баз данных изображены на рисунках~\ref{fig:relserver} и
\ref{fig:relclient}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[height=0.8\textheight]{img/rel_server}
  \caption{Диаграмма базы данных сервера}
  \label{fig:refserver}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics{img/rel_client}
  \caption{Диаграмма базы данных клиента}
  \label{fig:refclient}
\end{figure}

\subsection{Типы данных уровня БД}
Для лучшего представления данных в базе были введены два новых типа данных:
\begin{description}
\itemtt[dependency\_type] Тип зависимости пакета. Может быть \texttt{'depends'},
\texttt{'offers'}, \texttt{'provides'}, \texttt{'conflicts'}
\itemtt[constraint\_type] Тип ограничения версии зависимого пакета. Может быть
\texttt{>='}, \texttt{'>'}, \texttt{'<='}, \texttt{'<'}, \texttt{'=='},
\texttt{'<>'}.
\end{description}

\subsection{Триггеры уровня БД}
Таблица \texttt{package\_archs} заполняется не администратором репозитория, а
автоматически при помощи триггеров на изменение таблицы \texttt{packages}. Во
время добавления новых записей в таблицу триггер проверяет, не новее ли версия
новой записи версии, записанной в таблице, и если записи для этого пакета и
архитектуры в таблице нет вообще или версия старее, триггер создаёт новую запись
или обновляет старую, устанавливая последней версией новую запись. При удалении
записей из таблицы \texttt{packages} триггер ищет последнюю версию из оставшихся
записей и обновляет запись в таблице. Если записей для данной архитектуры и
пакеты больше нет, триггер удаляет соответствующую строку из таблицы. Полный
текст триггера приведён вместе с остальным SQL-кодом в разделе~\ref{sec:servscript}.

\subsection{Функции уровня БД}
На уровне базы данных производится рекурсивный поиск пакетов, удовлетворяющих
зависимости для данной версии пакета. Это реализовано набором
SQL-функций. Функция \texttt{find\_dependencies} подготавливает временную таблицу
для записи результата и запускает тело рекурсии в функции
\texttt{find\_dependencies\_rec}. Она добавляет во временную таблицу запись со
своим аргументом, а потом для своего аргумента находит всех возможных кандидатов
на каждую зависимость и выбирает среди них кандидата с последней версией. Затем
для каждого результата функция вызывает саму себя. Так продолжается до тех пор
пока функция не зациклится (что она обнаружит, проверяя наличие своего аргумента
во временной таблице) или зависимости не кончатся. Результат будет возвращён
вызвавшему клиенту базы.

Функция \texttt{match\_dependencies} для данной зависимости находит всех
возможных кандидатов на её удовлетворение. Если для данной зависимости нет
ограничений по версии, то функция вернёт все версии пакетов с нужным названием и
архитектурой. Если же ограничение есть, функция добавит для своего внутреннего
запроса дополнительное условие для отсеивания неподходящих пакетов по
версии. Также эта функция учитывает колонку \texttt{replaced\_by} у пакетов, при
наличии которой она выбирает пакет, который заменяет текущий. Это происходит
пока \texttt{replaced\_by} не станет пустой у очередного пакета, так что функция
поддерживает несколько вложенных заменённых пакетов.

Функция \texttt{latest\_of\_packages} находит пакет с последней версией из всех,
которые она получает как аргумент. Для этого она проходится циклом по входному
массиву, на каждом шаге сравнивая текущую запись с максимальной версией с новой
записью из массива и обновляя запись с максимальной версией, если требуется. В
конце она возвращает номер записи с максимальной версией.

Функция \texttt{vercmp} является расширением \texttt{PostgreSQL} на языке
\texttt{С}, которая вызывает функцию сравнения версий из встроенной в систему
библиотеки менеджмента пакетов \texttt{libalpm}.

Код всех функций на SQL будет приведён в разделе~\ref{sec:servscript}.

\subsection{Скрипт создания БД сервера} \label{sec:servscript}
\lstinputlisting[language=SQL]{../sql/server.sql}

\subsection{Скрипт создания БД клиента}
\lstinputlisting[language=SQL]{../sql/client.sql}

\section{Технологическая часть}

\subsection{Обоснование выбора языка программирования}
В качестве языка разработки используется \texttt{Ruby} 2.0, который является
динамическим языком программирования со строгой типизацией, сборкой мусора и
большим количеством библиотек, подходящих для удобной работы с GUI и базами
данных. Язык также является крайне экспрессивным и удобным как для написания
кода, так и для последующего его чтения. Он содержит весьма логичные конструкции
и позволяет сосредоточиться на выполняемой задаче, не задумываясь о механизмах
реализации большого количества его возможностей. % мама, что я написал

\subsection{Взаимодействие с базой данных}
В Ruby есть множество библиотек для работы с базами данных, в составе больших
фреймворков для написания сайтов, и отдельных. Я выбрал \texttt{Sequel} --
библиотеку, которая примечательна тем, что не является ORM, а даёт возможность
производить удобные запросы через набор вызовов своих функций. Отдельным пунктом
стоит подчеркнуть то, что эта библиотека поддерживает весьма нетрадиционные
возможности для библиотек для работы с базами данных -- кортежи в качестве
первичных ключей, вызовы функций, алиасы, особые колонки и пр. Пример запроса
при помощи Sequel приведён в листинге~\ref{lst:sequel}. При работе с Sequel
использовалась оффициальная документация~\cite{sequeldocs}.

\begin{lstlisting}[float={},caption={Пример запроса на Sequel.},label=lst:sequel]
r = SRV[:package_versions].select(:package_versions__id, :version, :repositories__name).
                           left_join(:repositories, id: :package_versions__repo).
                           where(package: i[0], active: true)
r.each do |m|
  c = data.append i
  c.set_value 0, m[:id].to_i
  c.set_value 1, (locals.has_key? i[0] and locals[i[0]][:id] == m[:id]) ? 'i' : ' '
  c.set_value 3, m[:version]
  c.set_value 5, m[:name]
end
\end{lstlisting}

\subsection{Серверная часть}
В работе подразумевается, что администратор не поддерживает базу данных сам, а
настраивает для автоматического запуска по расписанию специальный скрипт,
который обновляет базу новыми записями из оффициальных репозиториев \texttt{Arch
Linux}. Эти скрипты написаны на Ruby и автоматически обновляют как записи в БД,
касающиеся новых пакетов, так и списки зеркал для конкретных репозиториев.

\subsubsection{Формат данных \texttt{pacman}}

\begin{lstlisting}[float={},caption={Формат базы данных pacman.},label=lst:pacgrammar]
entries := entry entries | ""
entry := "%" + entryname + "%\n" + strings + "\n"
entryname := /[a-zA-Z0-9]+/
strings := string strings | ""
string := /.+\n/
\end{lstlisting}

Формат базы данных менеджера пакетов \texttt{pacman}~\cite{pacmanwiki} предельно
прост и сделан так, чтобы его можно было легко как и читать человеку, так и
обрабатывать машине. Грамматика формата приведена в
листинге~\ref{lst:pacgrammar}. Оффициальные репозитории дистрибутива доступны на
тех же зеркалах, на которых расположены сами пакеты, и представляют собой
\texttt{gzip}-архивы, в который запаковано дерево директорий (по одной на каждый
пакет), внутри которых лежат три файла в формате базы данных:
\begin{description}
\itemtt[desc] Общее описание пакета (название, архитектура, упаковщик)
-- всё, что содержится в таблицах \texttt{packages} и
\texttt{package\_versions} для данного пакета. Сожержит следующие поля:
\begin{description}
\itemtt[NAME] Название пакета.
\itemtt[VERSION] Версия пакета.
\itemtt[DESC] Описание.
\itemtt[URL] Web-сайт пакета.
\itemtt[ARCH] Архитектура процессора, для которой собран пакет.
\itemtt[BUILDDATE] Дата сборки пакета.
\itemtt[PACKAGER] Ответственный за сборку пакета.
\itemtt[CSIZE] Размер архива с пакетом.
\itemtt[SIZE] Размер распакованных файлов в пакете.
\itemtt[GROUPS] Ноль, одна или несколько групп, к которым принадлежит пакет.
\itemtt[LICENSE] Лицензия пакета.
\itemtt[SHA256SUM] Контрольная сумма пакета вида SHA256.
\end{description}

\itemtt[depends] Содержит записи о зависимостях пакета. Зависимости представлены
в особом формате: ``\texttt{name [op version]}'', где \texttt{name} -- название
нужного пакета, \texttt{op} -- одна из операций сравнения,
\begin{description}
\itemtt[DEPENDS] Названия пакетов, от которых зависит данный пакет.
\itemtt[PROVIDES] Список предоставляемых пакетов.
\itemtt[CONFLICTS] Список конфликтующих пакетов.
\itemtt[OPTDEPENDS] Список предлагаемых пакетов формата \texttt{name[:
  description]}, где \texttt{description} это необязательное описание, почему
этот пакет предлагается.
\itemtt[REPLACES] Список заменяемых пакетов.
\end{description}

\itemtt[files] Содержит одну запись \textsf{FILES}, в которой перечислены все
файлы текущего пакета.
\end{description}

Существует несколько основных оффициальных репозиториев:
\begin{description}
\itemtt[core] Основные пакеты, необходимые для базового функционирования системы
\itemtt[extra] Графические интерфейсы пользователя, драйверы, множество утилит
-- всё что поддерживается оффициально создателями проекта.
\itemtt[multilib] Пакеты для совместимости с 32-битными приложениями в 64-битной
среде.
\itemtt[testing] Новые, ещё не до конца проверенные версии пакетов, которые
позже попадут в \texttt{core} или \texttt{extra}.
\itemtt[multilib-testing] Ещё не проверенные версии пакетов для
\texttt{multilib}.
\itemtt[community] Пакеты, поддерживаемые доверенными людьми из числа сообщества
пользователей.
\end{description}
Все эти репозитории загружаются в базу данных и обновляются автоматически.

\subsubsection{Механизм обновления}
Сначала скрипт скачивает новые версии архивов с базами данных со случайного
зеркала. Затем он начинает транзакцию, в которой для каждого репозитория
добавляет запись о нём в базу данных, если таковой ещё нет, а затем для каждого
пакета совершает следующие действия:
\begin{enumerate}
\item Проверяет, есть ли запись о пакете в базе данных; если нет, добавляет её,
  если есть, обновляет информацию в ней.
\item Проверяет, есть ли запись о данной версии пакета в базе; если есть,
  завершает работу с данным пакетом, если нет, добавляет её.
\item Для каждой зависимости пакета проверяет, есть ли нужный пакет уже в
  базе. Если нет, создаёт заглушку с нужным названием, но без дополнительной
  информации и использует её, иначе использует уже существующую запись.
\item Добавляет информацию о зависимости в базу данных.
\item Если зависимость типа ``заменяет'', то проверяет, пусто ли поле
  \texttt{replaced\_by} у заменяемого пакета. Если не пусто, выдаёт ошибку; база
  неверна. Иначе устанавливает заменяющим пакетом текущий.
\end{enumerate}

После окончания работы над пакетами скрипт загружает со специального адреса
актуальный список зеркал для оффициальных репозиториев и обновляет информацию о
них в базе данных.

\subsubsection{Работа клиента}
Клиент представляет собой в основном оболочку, которая выполняет различные
запросы к базе данных. Наиболее сложная логика находится в функциях установки и
удаления пакетов, где клиенту приходится совмещать локальные списки
установленных пакетов и ответы от сервера вручную.

Общий механизм работы клиента следующий:
\begin{enumerate}
\item Считать из системных конфигурационных файлов архитектуру системы и
  список особых игнорируемых пакетов.
\item Считать список установленных пакетов из локальной базы данных, совместить
  её с серверной базой данных и получить хэш идентификаторов записей
  установленных на клиенте пакетов.
\item Считать с серверной БД список групп и вывести его в список групп в
  интерфейсе.
\item Считать с серверной БД список пакетов (без версий, но с номером новейшей
  версии для данной архитектуры), совместить его с локальным хешем и заполнить
  список пакетов.
\item При выборе пользователем пакета динамически загрузить информацию о его
  версиях из БД.
\item При выборе пакета или версии пакета вывести всю доступную о нём информацию
  в поле описания.
\item При выборе пользователем фильтра добавить условия к запросу общего списка
  пакетов и перезагрузить список.
\item При установке пользователем нового пакета запросить из БД информацию о
  зависимостях (рассчитываются на стороне сервера), исключить из списка уже
  установленные и игнорируемые пакеты и произвести установку. Пометить в
  локальной базе пакеты как установленные с зависимостями.
\item При удалении получить список зависимостей данного пакета, которые были
  установлены с зависимостями и которые не нужны более ни одному пакету
  (рассчитать на серверной стороне), удалить.
\end{enumerate}

Во время скачивания пакетов используется зеркало с наивысшим приоритетом среди
доступных для репозитория с пакетом. Скачивание производится во временную
директорию, после чего вызывается \texttt{pacman} для локальной установки
пакета. Удаление также включает в себя бывшие нужными пакеты для удаляемого, на
которые больше ничто не ссылается.

\subsubsection{Синхронизация с системой}
Для совпадения записей в локальной базе с реально установленными в системе
пакетами (с помощью стандартного с \texttt{pacman}) в клиенте есть процедура
снихронизации локальных пакетов. При синхронизации программа считывает локальную
базу установленных пакетов, расположенную по известному пути
\texttt{\textbackslash{}var\textbackslash{}lib\textbackslash{}pacman\textbackslash{}local}
и представленную в обычном формате базы данных \texttt{pacman}. Для каждого
присутствующего там пакета программа создаёт строку в таблице установленных
пакетов в локальной базе. Дополнительно обрабатывается поле \texttt{REASON} в
\texttt{desc} -- если оно присутствует, то пакет был установлен как зависимость.

Во время установки или удаления пакетов \texttt{pacman} сам модифицирует
локальную базу данных. Для проверки верности нахождения зависимостей и ускорения
пакеты устанавливаются с ключом \texttt{-dd}, который полностью отключает
встроенную проверку зависимостей у \texttt{pacman}. Дополнительно после
установки пакетов проводится запрос для зависимостей, чтобы установить им статус
установленных по зависимостям в базе менеджера.

\subsubsection{Тестирование}
Для тестирования устанавливалось и удалялось несколько пакетов (с зависимостями
и без) и проводились тестовые пользовательские сессии. Пример такой сессии
показан на рисунках~\ref{fig:test1}, \ref{fig:test2} и \ref{fig:test3}.

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/screen1}
  \caption{Главное окно программы}
  \label{fig:test1}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/screen2}
  \caption{Применение фильтров}
  \label{fig:test2}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/screen3}
  \caption{Информация о пакете}
  \label{fig:test3}
\end{figure}

\subsubsection{Измерение скорости работы}
Было проведено сравнительное тестирование нахождения зависимостей, фильтрации
пакетов и начальной загрузки у системного менеджера и у написанной
программы. Результаты представлены в таблице~\ref{tab:benchmarks}. По
результатам видно заметное ускорение работы менеджера за счёт переноса большей
части операций в хорошо подходящую для этого реляционную БД на сервере. Все
тесты проводились с ``холодным стартом'', когда кеш базы данных не загружен в
память с диска.

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabu} {llll}
    \hline
    Задача & Оригинал & Результат & Разница \\
    \hline
    Нахождение зависимостей & 4.78 сек & 0.34 сек & $~1405\%$ \\
    Фильтрация пакетов & 6.34 сек & 4.23 сек & $~150\%$ \\
    Начальная загрузка & 15.23 сек & 7.40 сек & $~206\%$ \\
    \hline
  \end{tabu}
  \caption{Измерение скорости работы}
  \label{tab:benchmarks}
\end{table}

\subsection*{Вывод} \addcontentsline{toc}{section}{Вывод}
В результате работы была построена база данных, способная держать несколько
репозиториев программных пакетов. Была изучена работа с базой данных PostgreSQL,
разобран формат пакетов менеджера \texttt{pacman}. Был написал клиент и сервер,
которые в совокупности дают ощутимый прирост скорости работы на традиционных
операциях пакетного менеджмента. В дальнейшем работу можно продолжить, встроив
большее количество запросов в клиент и создав удобный интерфейс для работы из
командной строки, в стиле оригинального менеджера пакетов.

\printbibliography[heading=subbibintoc]

\end{document}